\subsection{Herramientas para la gestión de proyectos}

A la hora de gestionar el proyecto se ha elegido
\emph{redmine}~\cite{redmine}, una herramienta para la gestión de
proyectos que permiten abrir tickets para asignar tareas a los
usuarios con prioridades. Disponde de diferentes plugin que añaden
funcionalidad a la herramienta

\subsection{Lenguajes de programación}
\label{sec:lenguajes}

Se han utilizado diferentes lenguajes de programación según las
necesidades a cubrir en cada una de las etapas.

\begin{description}
\item[Python] Lenguaje de alto nivel, interpretado y orientado a objetos. Se
  pueden construir prototipos en poco tiempo sin mucho esfuerzo.
  Ha sido utilizado para implementar algunas pruebas y para la primera
  iteración del proyecto.
\item[C++] creado por Bjarne Stroustrup~\cite{c++}, \acs{C++} proporciona
  mecanismos de orientación a objetos y compatibilidad con C. Es un
  lenguaje compilado que ofrece distintos niveles de abstracción al
  programador. Se utiliza como lenguaje de programación principal
  utilizando el excelente soporte que ofrece \acs{Ice} para este
  lenguaje tanto la implementación de persistencia como en otros sercvicios.

\item[Bash] \acs{BASH}~\cite{bash} utilizado para realizar diferentes
  scripts para automatizar tareas realacionadas con la construcción de
  paquetes como puede ser el firmado, comprobación de claves, subida
  al repositorio. La gestión de las mñaquinas virtuales también se
  realiza mediante scripts permitiendo el encendido, apagado o toma de
  «snapshots» entre otras.


\end{description}

\subsection{Control de versiones}
\label{sec:control-de-versiones}

Para el desarrollo del proyecto, se ha optado por usar controles de
versiones para llevar el día a día del proyecto. Permitiendo de este
modo la creación de ramas de desarrollo, teniendo así, siempre una
versión estable y una versión inestable donde se desarrollan las
distintas iteraciones.

\begin{description}
\item[Mercurial]~\cite{mercurial} ofrece un
  sistema de control de versiones distribuido y la posibilidad de llevar ese
  control fuera de línea, frente a los sistemas de control de versiones
  centralizados como \acs{CVS} o Subversion. Se utiliza como control
  de versiones principal en el que se desarrolla la mayor parte del
  proyecto.

\item[Git] sistema de control de versiones utilizado para mantener
  algunos de los paquetes Debian de prueba que se realizan durante el
  desarrollo del proyecto. Debian ofrece la herramienta
  \emph{git-buildpackage}\~cite{git-buildpackage} que ayuda en esta tarea.
\end{description}




\subsection{Herramientas de desarrollo}
\label{sec:herr-de-desarrollo}

Para la programación del proyecto se han utilizado multitud de
herramientas tanto para programar, como para automatizar ciertas
tareas como compilación y realización de pruebas.

\begin{description}
\item[Emacs]~\cite{emacs} entorno de desarrollo de \acs{GNU} que se
  usa como editor principal durante todo el proyecto, tanto de la
  programación del sistema distribuido como de la documentación.

\item[Make]~\cite{make} permite la construcción y compilación
  automática de las aplicaciones. El proceso de compilación del
  proyecto está desarrollado con esa herramienta, incluido también el
  presente documento. También se utiliza en la creación de paquetes
  Debian.

\item[clusterssh]~\cite{clusterssh} Herramienta utilizada para la
  consfiguración de varías máquinas en red. Permite ejecutar la misma
  orden en un número determinado máquinas diferentes.

\item[preseed]~\cite{preseed} herramienta que permite responder a las
  preguntas que se realizan durante el proceso de instalación de
  Debian GNU/linux. Esto permite realizar instalaciones automáticas e
  incluso ofrece distintas posibilidades que la instalación normal,
  como por ejemplo crear usuarios con sus contraseñas, elegir algunos
  paquetes, etc. \emph{preseed} se utiliza en la instalación de las
  máquinas virtuales para automatizar en todo lo posible ese proceso.


\item[GDB]~\cite{gdb} Depurador para el compilador de \acs{GNU},
  elegido para realizar la depuración del código fuente programado en
  C++ de forma local o remota cuando sea necesario.

\item[GCC-4.8]~\cite{gcc} Compilador de \acs{GNU} para C y C++.

\item[reprepro]~\cite{reprepro} Herramienta que permite crear un
  repositorio de paquetes Debian para varias arquitecturas con
  características similares a las de un repositorio de Debian oficial.

\item[GPG]~\cite{GPG} implementación del estándar OpenPGP definido por
  el RFC4880~\cite{RFC-O-GPG}. Permite  encriptar y firmar datos entre
  muchas otras cosas. Se utiliza para crear las claves que se
  utilizarán para el firmado de paquetes que estén dentro del anillo
  de confianza del sistema distribuido.

\item[devscripts-el] scripts que ayudan en las tareas de
  empaquetado en Debian GNU/Linux y que se usa con el editor de textos
  \acs{EMACS}.

\item[debhelper] colección de herramientas que se utilizan en las
  labores de empaquetado, por ejemplo generando el directorio debian
  inicial de un paquete.
\item[Jed]~\cite{jed} editor de textos similar a \acs{EMACS} en cual
  se realizan algunas tareas de edición y programación de documentos
  pequeños tales como ficheros de configuración.

\item[GNU Nano]~\cite{nano} editor de textos que viene instalado por
  defecto con la instalación de Debian GNU/Linux. Las configuraciones
  dentro de las máquinas virtuales se han realizado con este editor de
  textos.

\item[Vi]~\cite{vi} editor de textos que también viene instalado por
  defecto en Debian GNU/Linux y con el que se editan los ficheros de
  configuración de máquinas virtuales.

\item[dose-builddebcheck]~\cite{dose-builddepcheck} Permite conocer si
  un paquete es construible en un determinado entorno.

\item[apt-rdepends] Herramienta que se utiliza en algunas partes del
  sistema para conocer las dependencias de construcción de un paquete
  dado.

\item[dupload] Permite la subida automática de paquetes Debian al
  archivo, hacer un registro de la subida y enviarlo por e-mail. Como
  métodos de subida tiene \acs{FTP}, \emph{scp} y \emph{rsync}.

\item[dput] Herramienta para subir paquetes Debian al archivo. Se
  puede especificar a que servidor se sube por medio de un
  argumento. El paquete se sube indicando uno o más
  \texttt{package.changes} y se subirán de uno en uno. Este programa
  puede subir los paquetes utilizando uno de lo métodos de subida
  habilitados, que actualmente son: \acs{FTP}, scp, rsync, \acs{HTTP},
  \acs{HTTPS} y local

\end{description}

\subsection{Herramientas y tecnologías de bases de datos}
\label{sec:herr-y-tecnologias-bases-datos}

Una parte del proyecto necesita persistencia, y la persistencia se
consigue mediante el uso de uno base de datos donde se alamcenen los
datos necesarios para garantizarla. Además para poder ser tolerable a
fallos se necesita realizar ciertas operaciones dentro de una
transacción.
\acs{Ice} ofrece su propio servicio de persistencia en el cual todo
ello queda resuelto e integrado en el middleware. Para ello \acs{Ice}
utiliza una base de datos \emph{Berkeley DB} donde almacena los
estados de los objetos.



\subsection{Herramientas de virtualización}
\label{sec:herr-para-virtualizacion}

La virtualización, que es una de las partes más importantes de este
proyecto,  se lleva a cabo con las siguientes herramientas:

\begin{description}
\item[libvirt]~\cite{libvirt} \acs{API} de virtualización que
  permite administrar diferentes soluciones de virtualización como
  KVM~\cite{kvm-1} y Xen a través de una interfaz común. Se utiliza
  para crear y organizar las máquinas virtuales que se instalan en
  cada uno de los nodos del sistema distribuido.

\item[\acs{QEMU}]~\cite{qemu} Emulador de máquinas virtuales. Junto
  con \emph{libvirt} se utiliza en la instalación y utilización de
  máquinas virtuales.
\end{description}


\subsection{Herramientas para realización de pruebas}
\label{sec:herr-para-real}

Para la realización de las pruebas se utiliza
\emph{prego}\footnote{\href{https://bitbucket.org/arco\_group/prego}{https://bitbucket.org/arco\_group/prego}},
una biblioteca para Python realizada dentro del grupo \acs{Arco} que
permite la realización de pruebas soportando órdenes por consola,
envío de señales a procesos, etc.


\subsection{Documentación}
\label{sec:documentación}

La realización de documentación se ha llevado a cabo utilizando tanto
herramientas de maquetación de textos como herramientas que permitan
hacer diagramas para ilustrar y facilitar la comprensión del proyecto.

\begin{description}
\item[GIMP] Editor de imágenes u retoque fotográfico. Utilizado en la
  maquetación de fotografías e ilustraciones.
\item[Inkscape] Editor de imágenes vectorial.
\item[Libreoffice Draw]  Editor de imágenes vectorial utilizado para
  la realización de algunos diagramas para tanto para documentación
  como para presentaciones.
\item[Libreoffice Impress] Programa para la realización de
  presentaciones, utilizado en algunas de las presentaciones que se
  han realizado de este proyecto.
\item[Dia] Editor de diagramas. Utilizado para construir los diagramas que se
  han utilizado para el desarrollo del proyecto.
\item[\LaTeX] Lenguaje de maquetación de textos, utilizado para la
  elaboración del presente documento y algunas presentaciones.

\end{description}

\subsection{Sistemas Operativos}
\label{sec:SistemasOperativos}

De los sitemas operativos que existena a día de hoy se han utilizado
dos, aunque uno de ellos, \emph{raspbian}, únicamente ha sido para realizar algunas mediciones.
\begin{description}
\item[Debian GNU/Linux] En su version \emph{testing/unstable} compilada para
  arquitectura \emph{amd64}. Es una distribución del sistema
  operativo \acs{GNU} con núcleo Linux.
\item[Raspbian] Sistema operativo basado en Debian~\cite{debian} en el
  cual se realizan algunas pruebas de rendimiento.
\end{description}

\subsection{Hardware empleado}
\label{sec:hardware}

Se han utilizado varios computadores tanto personales como proporcionados por el
laboratorio \acs{Arco}. Estos computadores se han utilizado para
construir un entorno de pruebas, realización de pruebas de
rendimiento, etc:

\begin{description}
\item[Raspberry Pi]~\cite{raspberry-pi} Computador de  de bajo coste, con arquitectura
  ARM. Ha sido utilizado para realizar pruebas de rendimiento cuyos
  resultados han sido comparados luego con las máquinas virtuales. Las
  características del \emph{Raspberry Pi} son:
  \begin{itemize}
  \item ARM1176JZF-S a 700 MHz.
  \item 512 MB RAM
  \item GPU broadcom
  \item Alimentación de 3.5 W
  \item Sistema operativo Raspbian, que está basado en Debian~\cite{debian}.
  \end{itemize}

\item[Ordenador Personal] Utilizado durante la realización del
  proyecto cuando no se podía acceder al laboratorio
  \acs{Arco}. Características:
  \begin{itemize}
  \item Intel Core i5 3750k~\cite{i5}.
  \item 8GB de Memoria \acs{RAM}.
  \item Disco duro Wester Digital Black 1TB.
  \end{itemize}

\item[Dell XPS 420] Ordenador proporcionado por el laboratorio
  \acs{Arco} cuyas características son:
  \begin{itemize}
  \item Intel Core 2 Duo.
  \item 4 GB RAM
  \item Disco duro 500 GB.
  \end{itemize}

\item[Dell Precision T1650] Ordenador proporcionado por el \acs{Arco}
  cuyas características son:
  \begin{itemize}
  \item Intel Core i7 3770~\cite{i7}.
  \item 8GB de Memoria \acs{RAM}.
  \item Disco duro Wester Digital Black 1TB.
  \end{itemize}

\end{description}





% Local Variables:
%   coding: utf-8
%   fill-column: 90
%   mode: flyspell
%   ispell-local-dictionary: "castellano"
%   mode: latex
%   TeX-master: "main"
% End:
